\chapter{Movimientos}\label{chapter:dise_solver_compilador}

\section{Movimiento del cuerpo}

Con fines explicativos, en este proyecto, la palabra ‘pose’ se referirá a la posición específica de los 16 motores que constituyen el esqueleto del robot. Un conjunto de poses ejecutadas en secuencia se denominará ‘acción de movimiento’.

%------------------------- Árbol Sintáctico Abstracto ------------------------%


Las acciones de movimiento establecidas son:


\begin{itemize}
 \item {Caminar hacia adelante}
 \item {Girar a la izquierda}
 \item {Girar a la derecha}
 \item {Levantarse cuando ha caído boca abajo}
 \item {Levantarse cuando ha caído boca arriba}
 \item {Patear con la pierna derecha }
 \item {Patear con la pierna izquierda`}
 
\end{itemize}

Existen también dos acciones de movimiento que no se encuentran relacionadas con la posición de los motores del esqueleto del robot sino a la posición de los motores que controlan la posición de la cámara. Estas se explicarán en la sección de movimiento de la cámara.

Las poses han sido fijadas a través de la tarjeta controladora Arbotix y el software Pypose. De esta manera se ha fijado y guardado un conjunto de poses para cada acción de movimiento. Luego se ha exportado el archivo de las poses y acciones de movimiento para ser utilizado en el programa, en lenguaje Wiring, a ser ejecutado en Arbotix. La programación en Arbotix se ha realizado bajo el ambiente del IDE de Arduino. 

DESCRIBIR CADA POSE???  Creo q solo vale la pena si ponemos algunas secuencias de fotos. 
MAS ESPECIFICO COMO ES PYPOSE -- > en la definicion de pypose (pienso q es mejor)


\section{Movimiento de la cámara}
La cámara ha sido instalada sobre dos micro servomotores analógicos, otorgándole dos grados de libertad. El servomotor ubicado en la parte inferior se encarga del movimiento horizontal y el superior del movimiento vertical (ver figura x). Las acciones de movimiento relacionadas con el movimiento de la cámara se reduce a 9 posiciones fijas (ver figura C) cuya distribución obedece al objetivo de que la cámara obtenga una amplia visión, sin dejar espacios no visibles. 


Estos motores se controlan desde la Arbotix usando la librería HServo. Esta librería solo puede ser usada para los motores conectados en los puertos Hobby A y B (pines 12 y 13) (ver la figura de la arbotix-puertosHobby ). Brinda la ventaja de un control más preciso, evitando que los motores tiemblen ya que los pulsos son generados por temporizadores de hardware. 

