\section{Robótica} \label{sect:robotica}
 
El presente trabajo se basa en la construcción de un robot humanoide, por lo tanto es importante definir qué es un robot, qué significa que sea humanoide y cuáles son algunos de sus componentes principales.

\begin{itemize}
\item{\textbf{Robótica:} Es la rama de la tecnología que se encarga del diseño, construcción, operación y aplicación de los robots. \cite{oxfordRobotics}}

\item{\textbf{Robot:} Son agentes físicos que ejecutan tareas para manipular el mundo físico. Para ello deden estar equipados con actuadores y sensores \cite{peterAndNorvig}.La apariencia no es una característica útil para la definición de un robot \cite{AiRobotics}, por lo tanto puede ser de diferentes formas, ya sea con ruedas, con piernas o ninguna de ellas. Una de las formas que puede adoptar un robot es la de humano, de hecho en la cultura popular el término ``robot" generalmente connota una apariencia humana \cite{AiRobotics}. Según el diccionario de la Universidad de Oxford,  el término humanoide se refiere a tener una apariencia o característica parecida al de un ser humano \cite{oxfordRobotics}, por lo tanto a los robots con forma de humano se les denomina robots humaniodes.}    

\item{\textbf{Sensores:}  Son los dispositivos encargados de percibir el ambiente que rodea al robot. Según Murphy R.R estos miden algún atributo del mundo. Un sensor recibe energía del entorno (sonido, luz, presión, temperatura, etc) y transmite una señal a una pantalla o computador ya sea de forma análoga o digital \cite{AiRobotics}. Algunos sensores son: cámaras, giroscopios, sensores de proximidad, entre otros.}

\item{\textbf{Actuador:}  Es aquella parte del robot que convierte comandos de software en movimientos físicos. Por ejemplo ruedas, piernas, pinzas, entre otros \cite{peterNorvig}.}

\item{\textbf{Servomotor:}  Es un motor eléctrico, considerado como actuador, que permite ser controlado tanto en velocidad como en posición \cite{AiRobotics}. }

 %http://www.ceiarteuntref.edu.ar/badarte/node/112

\item{\textbf{Giróscopio:} Es un sensor utilizado para medir y mantener la orientación, se mide a través del momento angular \cite{gyro1}. }
\end{itemize}

%****************************************************************************************/
\section{Robótica Inteligente (Agentes Inteligentes)} \label{sect:AgentesInteligentes}
\subsection{Paradigmas de robótica}
En la robótica inteligente, según Robin Murphy en \cite{AiRobotics}, existen tres paradigmas en los cuales se clasifica el diseño de un robot inteligente, estos paradigmas pueden ser descritos de dos maneras: la relación entre las primitivas básicas de la robótica  percibir, planificar, actuar ,o de la forma en que los datos son percibidos y distribuidos en el sistema.

Percibir se refiere al procesamiento útil de la información de los sensores del robot. Planificar, cuando con información útil, se crea un conocimiento del mundo y se generan ciertas tareas que el robot podría realizar. Por último actuar consiste en realizar la acción correspondiente con los actuadores del robot para modificar el entorno. 

\subsubsection{ Paradigma Jerárquico}

Este paradigma es secuencial y ordenado. Primero el robot percibe el mundo y construye un mapa global. En base al mapa ya percibido y con “los ojos cerrados”, el robot planifica todas tareas necesarias para lograr la meta. Luego ejecuta la secuencia de actividades según la planificación realizada. Una vez culminada la secuencia se repite el ciclo percibiendo el mundo, planificando y actuando. \cite{AiRobotics}

\subsubsection{Paradigma Reactivo}
El paradigma reactivo omite por completo el componente de la planificación y solo se basa en percibir y actuar. El robot puede mantener un conjunto de pares percibir-actuar, estos son llamados comportamientos y se ejecutan como procesos concurrentes. Un comportamiento toma datos de la percepción del mundo y los procesa para tomar la mejor acción independientemente de los otros procesos. \cite{AiRobotics}
